\documentclass[]{article}

\usepackage{color}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{mathrsfs}
\geometry{left=3cm,right=2cm,top=2cm,bottom=3cm}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}
\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=red!30]
\tikzstyle{io} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=blue!30]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=orange!30]
\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=green!30]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={black},
    urlcolor={blue}
    }

\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}
    \begin{center}

        {\Large \textbf{ТЕМА НА ПРОЕКТА} \\
        Анализиране и генериране на музика с машинно обучение \\
        \vspace{2.3cm}

        \textbf{Автор:} \\
        Димо Димов Чанев, СМГ ``Паисий Хилендарски'', София, 11 клас \\
        \vspace{2.3cm}

        \textbf{Научен ръководител (консултант):} \\
        Зорница Дженкова, учител, ПМГ ``Академик Иван Гюзелев''}
    \end{center}

    \newpage
    \pagenumbering{arabic}
    \tableofcontents

    \newpage
    \begin{abstract}
        Целта на проекта е да се сравнят, докажат и подобрят някои алгоритми за компютърно анализиране и композиране на музикални произведения по подобие, използвайки случайни числа. Алгоритмите за генерация са базирани на анализ на зависимости, извлечени от даден нотен запис на мелодии, във формата на стандартни MIDI файлове или от дискретизирана функция на звука.
    \end{abstract}

    \newpage

    \section{Въведение}
        \paragraph{}Създаването на музика е предизикателство, което е начин композиторите да се изразяват още от началото на цивилизацията. Направата на алгоритми, които композират произведения, съизмерими с тези на човека в сферата на изкуството е трудно, но все пак удовлетворяващо  предизвикателство. С нарастването на възможностите на компютрите и изчислителната мощ, както и развитието на deep learning, позволява създаването на по-точни вероятностни модели, изградени на база вече съществуваща музика.
        \subsection{Вериги на Марков}
        \paragraph{}Верига на Марков\cite{markov} е стохастичен модел, който описва поредица от събития в която вероятността за всяко събитие зависи изцяло от събитието/събитията преди него (в някои случаи се използват предишните $n$, но таблицата размера на таблицата, която описва веригата, започва да расте много бързо, защото е равен на $k^n$, където $k$ е броя на различните съобщения).\paragraph{}
        Веригите на Марков се представят като таблици в повечето случаи. Всяка клетка съдържа вероятността да се случи дадено събитие от реда/колоната след събитието/събитията в колоната/реда (виж Фигура \ref{fig:markov}).
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \begin{subfigure}[a]{0.4\textwidth}
                            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                                \hline
                                & \multicolumn{3}{|c|}{Следващо събитие} \\ \cline{2-4}
                                & A & B & C \\ \hline
                                A & 33\% & 22\% & 45\% \\ \hline
                                B & 81\% & 9\% & 10\% \\ \hline
                                C & 30\% & 60\% & 10\% \\ \hline
                            \end{tabular}
                        \end{subfigure}
                        \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
                            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                                \hline
                                \multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{3}{|c|}{Следващо събитие} \\ \cline{3-5}
                                \multicolumn{2}{|c|}{} & A & B & C \\ \hline
                                A & A & 16\% & 16\% & 68\% \\ \hline
                                A & B & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                                A & C & 12\% & 75\% & 13\% \\ \hline
                                B & A & 37\% & 25\% & 38\% \\ \hline
                                B & B & 0\% & 0\% & 100\% \\ \hline
                                B & C & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                                C & A & 33\% & 33\% & 34\% \\ \hline
                                C & B & 83\% & 17\% & 0\% \\ \hline
                                C & C & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                            \end{tabular}
                        \end{subfigure}
                    \end{center}
                    \caption{Примерни вериги на Марков за поредицата от събития \\,,AABAACBABACBABACCACAACBAAACBACBBCABAACBA''}
                    \label{fig:markov}
                \end{figure}
        \subsection{Изкуствени невронни мрежи}
            \paragraph{} Изкуствената невронна мрежа \cite{ann} е модел за обработка на данни, вдъхновен от биологичните невронни мрежи, които изграждат животинския и човешкия мозък. Тя е изградена от неврони, които са подредени в слоеве. Има три вида слой -- входящ, скрит и изходящ. На входящия се подават данни, скритите ги обработват, а от изходящите се взимат данни. Всеки неврон (освен тези във входящия слой) взима всички стойности на невроните от предишния слой и ги обработва, за да изчисли своята стойност (Фигура \ref{fig:nn}). 
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \includegraphics[scale=0.2]{neural_network}
                    \small{\textit{\\Зелено -- входящ слой \\ Синьо -- скрит слой\\ Жълто -- изходящ слой}}
                \end{center}
                \caption{Примерна архитектура на невронни мрежа}
                \label{fig:nn}
            \end{figure}
            \subsubsection{Рекурентни невронни мрежи}
                \paragraph{} Рекурентните невронни мрежи \cite{rnn} са вид изкуствени невронни мрежи, при които всеки неврон е един и същ и използва себе си за вход (Фигура \ref{fig:rnn}). Това позволява да се показва временно динамично поведение за времева последователност. За разлика от класическите невронни мрежи, рекурентните могат да използват техния първи статус за обработване на поредица от информация. Това ги прави подходящи за разпознаване на реч, почерк и най-важно за нас -- генериране на текст и музика.
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \includegraphics[scale=0.2]{recurent_neural_network}
                    \end{center}
                    \caption{Примерна архитектура на рекурентна невронна мрежа}
                    \label{fig:rnn}
                \end{figure}
            \subsubsection{Конволюционни невронни мрежи}
                \paragraph{}Конволюционните невронни мрежи \cite{cnn} са надграждане на класическите. Те представляват нормална изкуствена невронна мрежа, но преди информацията да се подаде на входния слой, се извършва конволюция (Фигура \ref{fig:cnn}). Най-често те се използват в анализа на изображения, но намират и приложения в други области.
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \includegraphics[scale=0.5]{convolution}
                    \end{center}
                    \caption{Пример за конволюция}
                    \label{fig:cnn}
                \end{figure}
            \subsubsection{Биаксиални невронни мрежи}
                \paragraph{}Биаксиалните невронни мрежи\cite{biaxi} са вид невронни мрежи, разработени специално за композиране на музика. Те представляват комбинация от конволюционни и рекурентни невронни мрежи. Мрежата има един конволюционен слой и четири рекурентни. Рекурентните са разделени на две групи от по два слоя: първата група е рекурентна по времето и се нарича модул на времевата ос, а втората -- по нотите и се нарича модул на нотната ос. Когато се извършва конволюцията, вместо да се сумират стойностите от кернел тензора, всяка стойност от тензора се подава на първия слой на първата група рекурентни.
                \paragraph{}По този начин след времевия модул се получава шаблон на тоновете за текущата времева стъпка, който е инвариантен към транспониране (отместване на всички тонове с еднакъв брой полутонове). След това изходът от този модул се подава на нотния модул, който дава вероятностна прогноза за всички тонове.
                \begin{figure}[H]
                    \begin{center}
                        \includegraphics[scale=0.4]{biax}
                    \end{center}
                    \caption{Архитектура на биаксиална невронна мрежа}
                    \label{fig:biax}
                \end{figure}
            \subsubsection{Ролове}
            \paragraph{}Роловете \cite{biaxi} представляват съвкупност от два двуизмерни тензора, в които едното измерение е времето, а другото - нотите. Първият тензор представя дали дадена нота звучи в текущата времева стъпка, а вторият - дали нотата приключва своето звучене и го започва отново в текущата стъпка (Фигура \ref{fig:roll}).
            \paragraph{} Към роловете може да се добави и трето измерение, което да представлява инстумента. По този начин може да се представят и многогласни мелодии. В този случай първото измерение е времето, второто -- инструментът, а третото -- нотата.
            \begin{figure}[H]
                $$t_{play} = \begin{bmatrix}
                    0.5 & 0.5 & 0 & 0 \\
                    0.5 & 0.5 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 0.3 & 0.3 \\
                    0 & 0 & 0.3 & 0.3 
                \end{bmatrix} \hspace{1cm} t_{replay} = \begin{bmatrix}
                    0 & 0 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 & 1 \\
                    0 & 0 & 0 & 1 
                \end{bmatrix}$$
                \begin{center}
                    {\smallТози рол представлява свиренето на 2 ноти с относителна сила 0.5 през първите 2 времеви стъпки и други 2 ноти със сила 0.3 през следващите две времеви стъпки, като на последната двете звучащи ноти се преизсвирват }
                \end{center}
                \caption{Рол}
                \label{fig:roll}
            \end{figure}
        \section{Използвани алгоритми}
            \paragraph{}Алгоритмите, базирани на анализ чрез веригите на Марков, имат обща структура. Тяхната блок схема е представена във Фигура \ref{fig:diag}.
            \begin{figure}[H]
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[thick,scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}, node distance=1.5cm]
                        \node (start) [startstop] {Начало};
                        \node (in1) [io, below of=start] {Прочитане на MIDI файл};
                        \draw [arrow] (start) -- (in1);
                        \node (pro0) [process, below of=in1] {\textit {Разделят се различните инструменти когато се налага}};
                        \draw [arrow] (in1) -- (pro0);
                        \node (pro1) [process, below of=pro0] {Създаване на верига на Марков};
                        \draw [arrow] (pro0) -- (pro1);
                        \node (out1) [process, below of=pro1] {Избиране на следващата нота по случайност};
                        \draw [arrow] (pro1) -- (out1);
                        \node (pro3) [process, below of=out1] {Добавяне на нотата/рола към изхода};
                        \draw [arrow] (out1) -- (pro3);
                        \node (loop) [decision, below of=pro3, yshift=-0.5cm] {Край?};
                        \draw [arrow] (pro3) -- (loop);
                        \draw [arrow] (loop.west) -- ++(-3.5,0) -- ++(0,1.75) -- ++(0,1.75) -- node[xshift=0.8cm,yshift=-1.5cm, text width=2.5cm] {не}(out1.west);
                        \node (o1) [io, below of=loop, yshift=-0.6cm] {Записване на изхода във файл};
                        \draw [arrow] (loop) -- node[anchor=east] {да} (o1);
                        \node (end) [startstop, below of=o1]{Край};
                        \draw [arrow] (o1) -- (end);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{Обща блок схема на алгоритмите}
                    \label{fig:diag}
                \end{center}
            \end{figure}
            \subsection{Алгоритъм, който използва само височината на една нота} \label{1note}
                \paragraph{} Този алгоритъм конструира верига на Марков, базирана само на честотите на тоновете. Големината на таблицата зависи от разнообразието на честотите на използваните ноти. След това избира начална нота и генерира следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsection{Алгоритъм, който използва височината и дължината на една нота}
                \paragraph{}Този алгоритъм изгражда верига на Марков, използвайки височината и дължината на една нота. Поради това размерът на таблицата нараства, защото разнообразието не зависи само от височината, но и от дължината на тона. След това се избира начална нота и се генерират следващите ноти по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsection{Алгоритъм, който използва височината на две ноти}
                \paragraph{}Този алгоритъм създава верига на Марков, използвайки само височините на тоновете, но за изчисляване на преходната вероятност за даден тон се използват предишните две съобщения. Поради това размерът на таблицата е равен на размерът в \ref{1note} на квадрат. След това се избира начална нота и се генерират следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsection{Алгоритми, които работят при многогласни мелодии}
                \paragraph{}Тези алгоритми са същите като описаните по-горе, но преди да започнат да конструират таблицата на Марков, разделят файла на различните гласове. След това за всеки глас поотделно се изпълнява един от горните алгоритми.
            \subsection{Алгоритъм, използващ ролове и вериги на Марков}
                \paragraph{}Този алгоритъм използва роловете, описани по-горе, като събития. Тук използваме триизмерната версия на роловете, като за по-лесна репрезентация и по-лесно сравняване на еднаквостта, може двата тензора да се обединят в един четириизмерен тензор с първите три измерения, еднакви с описаните по-горе, и четвъртото -- дали става въпрос за звучене на текущата нота или за подновяването ѝ.
                \paragraph{}Събитие в контекста на роловете дефинираме като една времева стъпка. Имайки предвид описаното по-горе, всяко събитие се дефинира едозначно от триизмерен тензор, съдържащ второто, третото и четвъртото измерение на тензора, описан по-горе.
            \subsection{Алгоритъм, базиран на биаксиалните невронии мрежи}
                \paragraph{}Този алгоритъм представлява имплементация на биаксиална невронна мрежа. Към момента на писане на този доклад не е завършена имплементация на този алгоритъм.
            \subsection{Подобрение на биаксиалните невронни мрежи}
                \paragraph{}Биаксиалните невронни мрежи вършат много добра работа, но те са създадени да генерират музика, само за пиано. Този алгоритъм представлява модификация на алгоритъма, описан по-горе, така че да може да композира музика за повече от един инструмент. 
                \paragraph{}Това може да се постигне чрез добавяне на трета група рекурентни слоеве, които да са рекуренти по инструмент, на който се изпълнява дадена нота. По този начин полученият тонов шаблон ще може да се изпълнява от различни инструменти.

    \section{Резултати}
        \paragraph{}Тук са представени наблюденията, извършени върху резултатите от алгоритмите. MIDI файловете на част от резултатите, които са слушани по време на наблюденията, може да намерите \href{https://bitbucket.org/Ro6afF/compmus/src/master/Paper/Mladi_Talanti/resulsts/}{тук}.
        \subsection{Алгоритми с вериги на Марков}
            \paragraph{}От всички алгоритми, използващи този подход, може твърдо да кажем, че алгоритмите с вериги на Марков генерират музика, която има някакви общи части със зададената мелодия (оригинала). Общо за всички тях е също, че те имат добра хармония на локално ниво (съседните тонове са в хармония), но липсва глобална структура на произведението.
            \subsubsection{Резултати без ролове}
                \paragraph{} Резултатите от този подход отговарят на очакването и генерират прилични резултати за едногласни мелодии. Обаче за многогласни мелодии, различните инструменти губят синхрон и резултатът звучи неприятно.
            \subsubsection{Резултати с ролове}
                \paragraph{} Разликата между резултатите от алгоритмите, използващи ролове, и тези, неизползващи ги, си проличава само и единствено при многогласните мелодии. Алгоритмите, използващи ролове, синхронизират различните инструменти.

        \subsection{Алгоритми с биаксиални невронни мрежи}
            \paragraph{}Към момента на писането на този доклад, няма реализиран такъв алгоритъм, затова няма как да бъдат предоставени резултати. Но се очаква резултатите от този подход да са значително по-добри от този с веригите на Марков.
    \section{Бъдещо развитие}
        \paragraph{}В бъдеще проектът има за цел да се разработят още алгоритми и модели за анализ и композиране на музика. Тук са изброени част от планираните подобрения:
        \begin{itemize}
            \item Имплементиране на биаксиалните невронни мрежи, както и подобрението им;
            \item Имплементиране на алгоритмите с честотен анализ;
            \item Създаване на алгоритъм за сравняване подобността на две музикални произведения;
            \item Създаване и реализиране на други модели и алгоритми.
        \end{itemize}
    \section{Код}
        Всички имплементации се намират в \href{https://bitbucket.org/Ro6afF/compmus/src/master/}{BitBucket репозиторито}. Имплементациите са разделени в тематични папки, така че читателят да може да се ориентира лесно.
    \section{Благодарности}
        \begin{itemize}
            \item Зорница Дженкова -- за оценките на резултатите и предложенията за отстраняване на проблемите
            \item Емил Келеведжиев -- за обясненията на теорията по веригите на Марков и въведение в ,,музикалното'' програмиране
        \end{itemize}
    \nocite{deepj}
    \bibliography{info}{}
    \bibliographystyle{plain}
\end{document} 
